

TAREA BÁSICA MATRIZ INVERSA

① $A = \begin{bmatrix} x & 1 \\ 5 & 3 \end{bmatrix}$

$B = \begin{bmatrix} 3 & -1 \\ y & 2 \end{bmatrix} \rightsquigarrow \begin{bmatrix} 2 & -1 \\ y & 3 \end{bmatrix} \rightsquigarrow \begin{bmatrix} x & 1 \\ 5 & 3 \end{bmatrix}$

IMPAR INVERTE O
SINDE NA INVERSA

$x = 2$
 $y = -5$
Logo $B = \begin{bmatrix} 3 & -1 \\ -5 & 2 \end{bmatrix}$

$x + y =$
 $2 - 5$
 -3
 $7 + 3K = 0$

$A = \begin{vmatrix} 1 & 0 & 1 \\ K & 1 & 3 \\ 1 & K & 3 \end{vmatrix}$

$\text{DETA} = 3 + K^2 - 3K - 1$

$\text{DETA} = K^2 + 2 - 3K$

A B C D

TAREFA BASICA

$$① A = \begin{bmatrix} x & 1 \\ 5 & 2 \end{bmatrix}$$

$$B = \begin{bmatrix} 3 & -1 \\ y & 2 \end{bmatrix}$$

$$\begin{bmatrix} 2 & 1 \\ y & 3 \end{bmatrix}$$

$$\begin{bmatrix} x & 1 \\ 5 & 2 \end{bmatrix}$$

$$x = 2$$

$$y = -5$$

IMPAR INVERTE O
SINAL NA INVERSA

$$LOGO B = \begin{bmatrix} 3 & -1 \\ -5 & 2 \end{bmatrix}$$

$$x + y$$

$$2 - 5$$

$$-3$$

$$7 + 3K = 0$$

ALTERNATIVA (C)

$$② A = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 1 \\ K & 1 & 3 \\ 1 & K & 3 \end{bmatrix} \begin{matrix} 1 & 0 \\ K & 1 \\ 1 & K \end{matrix}$$

$$DETA = 3 + K^2 - 3K - 1$$

$$DETA = K^2 + 2 - 3K$$

$$A = C \cdot B$$

$$3 + K^2$$

$$\Delta = B^2 - 4 \cdot A \cdot C$$

$$\Delta = -3^2 - 4 \cdot 1 \cdot 2$$

$$\Delta = 9 - 8$$

$$\Delta = 1$$

$$K = \frac{3 \pm 1}{2} \rightarrow K = \frac{3+1}{2} = \frac{4}{2} = 2$$

$$K = \frac{3-1}{2} = \frac{2}{2} = 1$$

$$K^2 + 2 - 3K = 0$$

$$K^2 + 2 - 3K = 0$$

$$2^2 + 2 - 3 \cdot 2 = 0$$

$$1^2 + 2 - 3 \cdot 1 = 0$$

$$4 + 2 - 6 = 0$$

$$3 - 3 = 0$$

$$6 - 6 = 0$$

ALTERNATIVA
(C)

③ $A = \begin{bmatrix} 3 & 5 \\ 2 & 4 \end{bmatrix}$ $\text{DETA} = 12 - 10$

$\text{DETA} = 2$

$\text{DETA} \neq 0$

IS INVERSIBLE

$\begin{pmatrix} 3 & 5 \\ 2 & 4 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} X & Y \\ A & B \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$

$B = \begin{pmatrix} 2 & -\frac{2}{5} \\ -1 & \frac{1}{2} \end{pmatrix}$

ALTERNATIVA (C)

$3X + 5A = 1$ $3Y + 5B = 0$ $X = 2$ $Y = -\frac{5}{2}$
 $2X + 4A = 0$ $2Y + 4B = 1$ $A = -1$ $B = \frac{3}{2}$

$\begin{cases} 3X + 5A = 1 \\ 2X + 4A = 0 \end{cases}$

$\begin{cases} 3Y + 5B = 0 \\ 2Y + 4B = 1 \end{cases}$

$\begin{pmatrix} 3 & 5 \\ 2 & 4 \end{pmatrix}$ $\text{DET} = 2$

$\begin{pmatrix} 3 & 5 \\ 2 & 4 \end{pmatrix}$ $\text{DET} = 2$

$\begin{pmatrix} 1 & 5 \\ 0 & 4 \end{pmatrix}$ $\text{DET} = 4 - 0$
 $\text{DET} = 4$

$\begin{pmatrix} 0 & 5 \\ 1 & 4 \end{pmatrix}$ $\text{DET} = 0 - 5$
 $\text{DET} = -5$

$X = \frac{4}{2} = 2$

$Y = \frac{-5}{2}$

$3X + 5A = 1$
 $3 \cdot 2 + 5A = 1$
 $6 + 5A = 1 - 6$
 $5A = -5$

$2Y + 4B = 1$
 $2 \cdot (-\frac{5}{2}) + 4B = 1$
 $-5 + 4B = 1 + 5$

$A = \frac{-5}{5} = -1$

$-5 + 4B = 1 + 5$
 $4B = 6 + 5 = 11$
 $B = \frac{11}{4}$

$$④ A = \begin{bmatrix} x & 1 & 2 \\ 3 & 1 & 2 \\ 10 & 1 & x \end{bmatrix} \quad \text{DET} = x^2 + 26 - 20 - 5x$$

$$x^2 + 20 + 6 = x^2 + 26$$

$$\text{DET} = x^2 + 6 - 5x$$

$$20 + 6 - 5x = 26 - 5x$$

$$\Delta = b^2 - 4 \cdot A \cdot C \quad x = \frac{-b \pm \sqrt{\Delta}}{2A}$$

$$\Delta = -5^2 - 4 \cdot 1 \cdot 6$$

$$\Delta = 25 - 24$$

$$\Delta = 1$$

$$x = \frac{5 \pm 1}{2 \cdot 1} \rightarrow x = \frac{5+1}{2} = \frac{6}{2} = 3$$

$$\rightarrow x = \frac{5-1}{2} = \frac{4}{2} = 2$$

$$x^2 + 6 - 5x = 0$$

$$x^2 + 6 - 5x = 0$$

$$3^2 + 6 - 5 \cdot (3) = 0$$

$$2^2 + 6 - 5 \cdot 2 = 0$$

$$9 + 6 - 15 = 0$$

$$4 + 6 - 10 = 0$$

$$15 - 15 = 0$$

$$10 - 10 = 0$$

$$V = \{(2, 3)\}$$

PARA SER INVERCIVEL

$$V = \{(x \neq 2, x \neq 3)\}$$

ALTERNATIVA (A)

5) $A = \begin{bmatrix} -1 & -1 & 2 \\ 2 & 1 & -2 \\ 1 & 1 & -1 \end{bmatrix}$ $\begin{bmatrix} -1 & -1 \\ 2 & 1 \\ 1 & 1 \end{bmatrix}$ $\text{DETA} = 7 - 6 = 1$

$2+2+2=6$ $1+2+4=7$

$\begin{matrix} -1 & -1 & 2 & -1 & -1 \\ 2 & 1 & -2 & 2 & 1 \\ 1 & 1 & -1 & 1 & 1 \\ -1 & -1 & 2 & -1 & -1 \\ 2 & 1 & -2 & 2 & 1 \end{matrix}$
 $A^{-1} = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 0 & -1 & 2 \\ 1 & 0 & 1 \end{pmatrix}$

$A + A^{-1}$

$\begin{pmatrix} -1 & -1 & 2 \\ 2 & 1 & -2 \\ 1 & 1 & -1 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 0 & -1 & 2 \\ 1 & 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -1+1 & -1+1 & 2+0 \\ 2+0 & 1-1 & -2+2 \\ 1+1 & 1+0 & -1+1 \end{pmatrix}$

↓

ALTERNATIVA(B)

$\begin{pmatrix} 0 & 0 & 2 \\ 2 & 0 & 0 \\ 2 & 1 & 0 \end{pmatrix}$

$$(6) (X.A)^T = B$$

$$((X.A)^T)^T = (B)^T$$

$$AB \neq BA$$

$$A.A^{-1} = \text{IDENTIDADE} = A^{-1}.A$$

MATRIZ IDENTIDADE
DE É IGUAL A 1.

$$X.A = B^T \rightarrow X.A.A^{-1} = B^T.A^{-1}$$

$$X.1 = B^T.A^{-1}$$

$$X = B^T.A^{-1}$$

ALTERNATIVA (B)

(7)

$$B = \begin{bmatrix} x \\ y \end{bmatrix}$$

$$C = \begin{bmatrix} 4x + 5y \\ 5x + 6y \end{bmatrix}$$

$$A.B = C$$

$$A = \begin{bmatrix} A & B \\ C & D \end{bmatrix}, B = \begin{bmatrix} x \\ y \end{bmatrix} = C \begin{bmatrix} 4x + 5y \\ 5x + 6y \end{bmatrix}$$

$$A = \begin{bmatrix} 4 & 5 \\ 5 & 6 \end{bmatrix}$$

$$\text{DETA} = 24 - 25 = -1$$

ALTERNATIVA (D)

$$\begin{bmatrix} -4 & -5 \\ -5 & -6 \end{bmatrix}$$

PASSA DIVIDINDO OS ELEMENTOS
DE A

INVERTA OS ELEMENTOS DA DIAGONAL
PRINCIPAL

INVERTA O SINAL DOS ELEMENTOS DA DIA-
GONAL SECUNDARIA

$$A^{-1} = \begin{bmatrix} -6 & 5 \\ 5 & -4 \end{bmatrix}$$

ALTERNATIVA (D)

$$8) A = \begin{bmatrix} 2 & K \\ -2 & 1 \end{bmatrix}$$

$$\text{DET } A = 2 + 2K$$

$$2 + 2K = 0$$

$$2K = -2$$

$$K = -1$$

7) DIVIDA OS ELEMENTOS DE A POR DET A

$$\begin{pmatrix} -2 & -K \\ 2 & -1 \end{pmatrix}$$

INVERTE OS ELEMENTOS DA DIAGONAL PRINCIPAL

$$\begin{pmatrix} -1 & -K \\ 2 & -2 \end{pmatrix}$$

INVERTE O SINAL DOS ELEMENTOS DA DIAGONAL SECUNDARIA

$$A^T = \begin{pmatrix} -1 & K \\ -2 & -2 \end{pmatrix}$$

$$\text{DET } A^T = 2 + 2K$$

$$2 + 2K = 0$$

$$2K = -2$$

$$K = -1$$

$$K = -1$$

$$K + K$$

$$-1 + (-1)$$

$$-1 - 1$$

$$-2$$

ALTERNATIVA (B)

$$8) A = \begin{bmatrix} 2 & K \\ -2 & 1 \end{bmatrix}$$

$$\text{DET } A = 2 + 2K$$

$$2 + 2K = 0$$

$$2K = -2$$

$$K = -2 = \frac{-2}{2}$$

$$\frac{-2}{2}$$

OU DIVIDA OS ELEMENTOS DE A POR DET A

$$\begin{pmatrix} -2 & -K \\ 2 & -1 \end{pmatrix}$$

INVERTA OS ELEMENTOS DA DIAGONAL PRINCIPAL

$$\begin{pmatrix} -1 & -K \\ 2 & -2 \end{pmatrix}$$

INVERTA O SINAL DOS ELEMENTOS DA DIAGONAL SECUNDARIA

$$A^T = \begin{pmatrix} -1 & K \\ -2 & -2 \end{pmatrix}$$

$$\text{DET } A^T = 2 + 2K$$

$$2 + 2K = 0$$

$$2K = -2$$

$$K = \frac{-2}{2} = -1$$

$$\frac{-2}{2}$$

$$K + K$$

$$-1 + (-1)$$

$$-1 - 1$$

$$-2$$

ALTERNATIVA (B)

9. A

$$(A+B) \cdot (A-B)$$

$$A^2 - AB + BA - B^2$$

13) $AB \neq BA$, MAS CASO $AB = BA$, A MAIORIA DAS REGRAS DE MULTIPLICAÇÃO E DIVISÃO SERÃO VÁLIDAS ENTÃO SERÁ VERDADE QUE:

$$(A+B)^2 = A^2 + 2 \cdot A \cdot B + B^2$$

14

SE $A = \begin{bmatrix} A & B \\ C & D \end{bmatrix}$ ENTÃO $-A = \begin{bmatrix} -A & -B \\ -C & -D \end{bmatrix}$

$$\text{DETA} = AD - CB \quad \text{ENTÃO} \quad \text{DET}(-A) = AD - CB$$

$$\frac{\text{DETA}}{\text{DET} B} = \frac{AD - CB}{AD - CB} = 1$$

15) $B = A^{-1} \mid A \cdot A^{-1} = \text{IDENTIDADE} \rightarrow \text{DET. IDENTIDADE} \text{ É } 1$

$$\text{DET} B = \text{DETA}^{-1} \mid \text{DETA} \cdot \text{DET} A^{-1} = 1$$

$$\text{DETA}^{-1} = 1$$

$$\overline{\text{DETA}}$$

$$\text{DET} B = 1$$

$$\overline{\text{DETA}}$$